\documentclass[t,unicode,notheorems,ja=standard]{beamer}
\usepackage{luatexja}% 日本語したい
\usepackage{luatexja-fontspec}
\usepackage{luatexja-otf}
\usepackage[noto-otf]{luatexja-preset}
\renewcommand{\familydefault}{\sfdefault}  % 英文をサンセリフ体に
\renewcommand{\kanjifamilydefault}{\gtdefault}% 既定をゴシック体に

%%%% スライドの見た目 %%%%%
\usetheme{Madrid}
\usefonttheme[onlymath]{serif}
\setbeamertemplate{frametitle}[default][center]
\setbeamertemplate{navigation symbols}{}
\setbeamercovered{transparent}%好みに応じてどうぞ）
\setbeamertemplate{footline}{\hfill [\insertframenumber / \inserttotalframenumber]\hspace*{2ex}}
\setbeamerfont{footline}{size=\footnotesize}
%\setbeamercolor{footline}{fg=black,bg=black}
\addtobeamertemplate{block begin}{%
  \setlength{\textwidth}{0.8\textwidth}%
}{}
\addtobeamertemplate{block alerted begin}{%
  \setlength{\textwidth}{0.9\textwidth}%
}{}
\addtobeamertemplate{block example begin}{%
  \setlength{\textwidth}{0.9\textwidth}%
}{}
%%%%%%

%%%% 定義環境 %%%%%
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{amsthm}
\theoremstyle{definition}
\newtheorem{theorem}{定理}
\newtheorem{formula}{公式}
\newtheorem{definition}{定義}
\newtheorem{proposition}{命題}
\newtheorem{lemma}{補題}
\newtheorem{corollary}{系}
\newtheorem{conjecture}{予想}
\newtheorem*{remark}{Remark}
\renewcommand{\proofname}{}
%%%%%%%%%

% code listings
\usepackage{listings} 
%\usepackage{plistings} 
\usepackage[OT1]{eulervm}

%%%%% フォント基本設定 %%%%%
\usepackage[T1]{fontenc}%8bit フォント
\usepackage{textcomp}%欧文フォントの追加
\usepackage{bm}%数式太字
%%%%%%%%%%
\usepackage{graphicx}
\newcommand{\thickhrulefill}{\leavevmode\leaders\hrule depth-1.2pt height 3.2pt\hfill\kern0pt}
\newcommand{\indicatewidth}[1]{\thickhrulefill{#1}\thickhrulefill}
\newlength{\mytotalwidth}
\mytotalwidth=\dimexpr\linewidth-5mm
\newlength{\mycolumnwidth}
\mycolumnwidth=\dimexpr\mytotalwidth-5mm
 
\title[Lisp記号微分初歩]{Lispでやる記号微分って何?}%[略タイトル]{タイトル}
\author[渡邉慶一]{渡邉慶一}%[略名前]{名前}
\institute[OSAKA]{Osaka, Japan}%[略所属]{所属}
\date{\number\year~年\number\month~月\number\day~日}
\usepackage{url}	% required for `\url' (yatex added)
\begin{document}

%表紙
\begin{frame}\frametitle{}
\titlepage
\end{frame}

%目次
\begin{frame}\frametitle{目次}
\tableofcontents
\end{frame}

\section{記号微分}
\subsection{記号微分のご紹介}
\begin{frame}{記号微分とは}
\begin{itemize}
 \item 数値計算ではない
 \item 数式を扱う(数式を微分します)
 \item 記号を扱う(変数ですね。Lispのシンボルを扱います)
 \item 今日やる微分は高校の微分
 \item 微分というかパターンの操作なので、話は難しくない
 \item 定数を微分すると$0$になる
 \item $x$を$x$で微分すると$1$になる。$3x$を$x$で微分すると$3$になる
 \item $y=x^2$を$x$で微分すると$y=2x$になる
 \item こんなルールに基いたパターンの置き換えの話です
 \item 詳しくは後に出てくる関数定義で
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{一番のポイント}
\begin{itemize}
 \item 数式をS式で書くことにするよ
 \item これがものすごく大きなポイントですね
 \item いろいろ楽になります
 \item まず字句解析が不要
 \item それに操作にLispの関数がそのまま使える
 \item 中置式に変換するのはそれはそれでおもしろい
 \item やるなら\TeX{}の数式表記に直すとかどうでしょう
 \item でもS式のほうがいいですよね
\end{itemize}
\end{frame}

\lstdefinelanguage{scheme}{
  morekeywords = [1]{ %keywords
  define, cond, if, else, list, symbol?, and, eq?,
  pair?, car, cadr, caddr,
  },
  morekeywords = [2]{deriv, number?, sum?, =number?, product?, variable?},
  morecomment=[l]{;;},
  morestring=[b]",%"
  alsoletter=?!-\=,
}
\lstset{language=scheme,
                basicstyle=\ttfamily,
                keywordstyle=\color{blue}\ttfamily,
                stringstyle=\color{red}\ttfamily,
                commentstyle=\color{gray}\ttfamily,
                % morecomment=[l][\color{magenta}]{\#}
}

\begin{frame}{お断わり}
 \begin{itemize}
  \item プログラム例はSICPのものを使ってます \\
        『SICP非公式日本語版 翻訳改訂版』\\
        「2.3.2 例: 記号微分」(156ページ〜162ページ) \\
        \url{http://vocrf.net/docs_ja/jsicp.pdf} \\
        多少変更はしています
  \item なのでCommon LispではなくSchemeです(処理系はGaucheです)
  \item でも簡単な作りなので、キーワードが多少違うだけです
  \item この例では2つの項の式しか微分できません \\
        多項式を扱うのは練習問題になってます (練習問題2.57)
 \end{itemize}
\end{frame}

\subsection{記号微分処理ってどんな感じなの?}
\begin{frame}[fragile,shrink=15,label=overview]{ちょっと実感をつかんでみましょう}
 記号微分する関数の本体です
 \begin{lstlisting}[language={scheme}]
(define (deriv exp var)
  (cond ((number? exp) 0) ;; 数値?
        ((variable? exp) ;; 変数?
         (if (same-variable? exp var) 1 0)) ;; 同じ変数?
        ((sum? exp) ;; 和の微分 再帰しています
         (make-sum (deriv (addend exp) var)
                   (deriv (augend exp) var)))
        ((product? exp) ;; 積の微分 これも再帰しています
         (make-sum
          (make-product (multiplier exp)
                        (deriv (multiplicand exp) var))
          (make-product (deriv (multiplier exp) var)
                        (multiplicand exp))))
        (else ;; それ以外はエラーです
         (error "unknown expression type -- DERIV" exp))))
 \end{lstlisting} 
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{こんな感じで動作します(1)}
 \begin{lstlisting}[language={scheme},mathescape=true]
gosh> (load "./deriv.scm")
#t
gosh> (deriv '(+ x 3) 'x)
1    ;; $f(x) = x + 3$ を $x$ で微分すると $1$

gosh> (deriv '(* x y) 'x)
y    ;; $f(x) = xy$ を $x$ で微分すると $y$

gosh> (deriv '(* x y) 'y)
x    ;; $f(y) = xy$ を $y$ で微分すると $x$
\end{lstlisting}
 deriv関数は何で微分するとか知らなくって、引数の記号で微分できるところがおもしろくないですか?
\end{frame}

\subsection{記号微分は何をしているか}
\begin{frame}{記号微分・記号計算のポイント}
 \begin{itemize}
  \item 記号を記号として扱う
  \item 単なる文字列ではない
  \item 変数でもない
  \item データに対する名前ではない
  \item 見た目がメモリに存在、オブジェクト\\
        見た目(=そういう名前)で参照できる「実体」がメモリにある
  \item 記号で微分・計算するので、記号を変更しても大丈夫
  \item Lisp以外の言語でこれを実装するとしたらどのようにやったらいいか?
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Lispにおける記号微分とは}
 \begin{columns}[totalwidth=\textwidth]
  \begin{column}[t]{0.60\textwidth}
 \begin{itemize}
  \item Lispの力を発揮
        \begin{itemize}
         \item 他の言語だと面倒
         \item 字句解析してオブジェクトを作る
         \item それはLispですよね
         \item Lispはさすがに記号の処理は得意だね
         \item 微妙に再帰も使っていますね
        \end{itemize} 
  \item SICP以外の入門書では見たことがない
        \begin{itemize}
         \item 『Land of Lisp』にはないようだ
         \item 『初めての人のためのLISP』にもなかったと思います
         \item 『実用Common Lisp』の第8章にあるようです
        \end{itemize}   
 \end{itemize}
  \end{column}\renewcommand{\thefootnote}{\fnsymbol{footnote}}
  \footnotetext{税込9,936円。高いね。著者のPeter Norvigさんは現在Googleの研究開発本部長。さすがLisper!}
  \begin{column}[T]{0.35\textwidth}
   \includegraphics[width=\textwidth]{/home/keiichi/Dropbox/KansaiLispUsers/06/51KaTusRD-L.jpg}
  \end{column}
 \end{columns}
\end{frame}
\renewcommand{\thefootnote}{\arabic{footnote}}

\subsection{記号微分手続きの説明}
\begin{frame}[fragile,shrink=15]{記号微分処理の概要:再掲}
 記号微分する関数の本体です
 \begin{lstlisting}[language={scheme}]
(define (deriv exp var)
  (cond ((number? exp) 0) ;; 数値?
        ((variable? exp) ;; 変数?
         (if (same-variable? exp var) 1 0)) ;; 同じ変数?
        ((sum? exp) ;; 和の微分 再帰しています
         (make-sum (deriv (addend exp) var)
                   (deriv (augend exp) var)))
        ((product? exp) ;; 積の微分 これも再帰しています
         (make-sum
          (make-product (multiplier exp)
                        (deriv (multiplicand exp) var))
          (make-product (deriv (multiplier exp) var)
                        (multiplicand exp))))
        (else ;; それ以外はエラーです
         (error "unknown expression type -- DERIV" exp))))
 \end{lstlisting} 
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{手続きの説明(1)}
• 変数は記号である。基本述語 symbol? で識別する。
 \begin{lstlisting}[language={scheme},mathescape=true]
  (define (variable? x) (symbol? x))
 \end{lstlisting} 
• ⼆つの変数は、それらを表現する記号が eq? であれば等しい。
 \begin{lstlisting}[language={scheme},mathescape=true]
  (define (same-variable? v1 v2)
          (and (variable? v1) (variable? v2)
               (eq? v1 v2)))
 \end{lstlisting} 
• 和と積は、リストとして構築する。
 \begin{lstlisting}[language={scheme},mathescape=true]
  (define (make-sum a1 a2) (list '+ a1 a2))
  (define (make-product m1 m2) (list '* m1 m2))
 \end{lstlisting}
  基本的な考えはこれなんですが、これだと式をあまり簡約してくれません。
  たとえば \texttt{make-sum} で\texttt{a1}が\texttt{x}、\texttt{a2}が
  \texttt{0}のときは \texttt{(+ x 0)} となってしまいます。
  そこは\texttt{x}という表示でいいわけで、その改良版を後で載せます。
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{手続きの説明(2)}
 • 和は、最初の要素が記号 \texttt{+} であるリストである。
 \begin{lstlisting}[language={scheme},mathescape=true]
  (define (sum? x)
    (and (pair? x) (eq? (car x) '+)))
 \end{lstlisting} 
 • 加数は、和のリストの⼆つ⽬の項である。
 \begin{lstlisting}[language={scheme},mathescape=true]
  (define (addend s) (cadr s))
 \end{lstlisting} 
 • 被加数は、和のリストの三つ⽬の項である。
 \begin{lstlisting}[language={scheme},mathescape=true]
  (define (augend s) (caddr s))
 \end{lstlisting} 
 \begin{block}{例}
  \begin{lstlisting}[language={scheme},mathescape=true]
   (+ x 3)
  \end{lstlisting} 
 \end{block}
 この場合だと、先頭が\texttt{+}で、2番目が\texttt{x}で、3番目が\texttt{3}ということです。
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{手続きの説明(3)}
 • 積は、最初の要素が記号 \texttt{*} であるリストである。
 \begin{lstlisting}[language={scheme},mathescape=true]
  (define (product? x)
          (and (pair? x) (eq? (car x) '*)))
 \end{lstlisting} 
 • 乗数は、積のリストの⼆つ⽬の項である。
 \begin{lstlisting}[language={scheme},mathescape=true]
  (define (multiplier p) (cadr p))
 \end{lstlisting} 
 • 被乗数は、積のリストの三つ⽬の項である。
 \begin{lstlisting}[language={scheme},mathescape=true]
  (define (multiplicand p) (caddr p))
 \end{lstlisting} 
 \begin{block}{例}
  \begin{lstlisting}[language={scheme},mathescape=true]
   (* (* x y) (+ x 3)) 
  \end{lstlisting} 
 \end{block}
 この場合だと、先頭が\texttt{*}で、2番目が\texttt{(* x y)}で、3番目が\texttt{(+ x 3)}ということです。
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{こんな感じで動作します(2)}
 改良前の構築手続きで$f(x) = xy(x + 3)$を$x$で微分するとどうなるかというと...
 \begin{lstlisting}[language={scheme},mathescape=true]
  gosh> (deriv '(* (* x y) (+ x 3)) 'x)
  (+ (* (* x y) (+ 1 0))
     (* (+ (* x 0) (* 1 y)) (+ x 3)))
 \end{lstlisting}

 なんだかよくわかりません。でも和の微分と積の微分がわかれば一応
 ちゃんとやっているんだということがわかります。
 
 \begin{formula}{和の微分の公式}\hspace{0.5cm}
  $\{f(x)+g(x)\}' = f'(x) + g'(x)$
 \end{formula}
 \begin{formula}{積の微分の公式}\hspace{0.5cm}
  $\{f(x)g(x)\}' = f'(x)g(x) + f(x)g'(x)$
 \end{formula}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{こんな感じで動作します(3)}
 $f(x) = xy$、$g(x) = x + 3$とすると、$f'(x) = y$、$g'(x) = 1$となります。\\
 したがって、$\{f(x)g(x)\}'= y \times (x + 3) + xy \times 1$ です。\\
 ここでもう一回さっきの実行結果を見てみるとわかります。
 \begin{lstlisting}[language={scheme},mathescape=true]
  gosh> (deriv '(* (* x y) (+ x 3)) 'x)
  (+ (* (* x y) (+ 1 0))
     (* (+ (* x 0) (* 1 y)) (+ x 3)))
 \end{lstlisting}
 $g'(x)$が$x$の微分と$3$の微分の和で\texttt{(+ 1 0)}と書かれているんですね。
 $f'(x)$は$xy$をまた積の微分しているんです。$x\times y' + x' \times y$になるので、
 \texttt{(+ (* x 0) (* 1 y))}になってます。($y' = 0$、$x' = 1$です。)
\end{frame}

\subsection{式の簡単化}
\begin{frame}[fragile]{和と積の構築手続きの改良版を使うと}
和と積の構築手続きの改良版を使うと
\begin{lstlisting}[language={scheme},mathescape=true]
gosh> (deriv '(* (* x y) (+ x 3)) 'x)
(+ (* x y) (* y (+ x 3)))
\end{lstlisting}

 と少しましになります。それでもなんか変な感じなので、付け足しの説明をします。

$f(x) = xy(x + 3)$を$x$で微分すると$\frac{df(x)}{dx} = xy + y(x+3)$になります。\\
というのが上の手続きの結果です。\\

元の式を展開してから微分してみましょう。\\
$xy(x+3)$を展開すると$x^2y + 3xy$になります。これを$x$で微分すると$2xy + 3y$です。\\
このほうがわかりやすいですよね。でもこの式は$xy + y(x+3)$と書けます。\\
だからderiv関数はちゃんと微分しているんです。\\
実は微分よりも式を簡単に(人間にわかりやすく)するのが難しいということです。\\
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{和の構築手続きの改良版}
 \begin{lstlisting}[language={scheme},mathescape=true]
  (define (make-sum a1 a2)
    (cond ((=number? a1 0) a2)
          ((=number? a2 0) a1)
          ((and (number? a1) (number? a2))
             (+ a1 a2))
          (else (list '+ a1 a2))))
 \end{lstlisting} 
 こんな感じでどちらかが0だったら、もう片方を返します。\\
 両方とも数だったら、計算しちゃいます。\\
 どちらも変数(シンボル)だったら、S式の数式表現を作って返します。

 あと、数値の時だけ、等しいかどうか調べる述語を使ってます。
 \begin{lstlisting}[language={scheme},mathescape=true]
  (define (=number? exp num)
    (and (number? exp) (= exp num)))
 \end{lstlisting} 
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{積の構築手続きの改良版}
 \begin{lstlisting}[language={scheme},mathescape=true]
  (define (make-product m1 m2)
    (cond ((or (=number? m1 0) (=number? m2 0))
             0)
          ((=number? m1 1) m2)
          ((=number? m2 1) m1)
          ((and (number? m1) (number? m2))
             (* m1 m2))
          (else (list '* m1 m2))))
 \end{lstlisting} 
 これも和のほうと考えは同じです。どちらかが0だったら、もう0を返していいですよね。\\
 あとはどっちかが1だったら、もう片方を返すし、どちらも数だったら計算しちゃいます。\\
 どっちも変数(シンボル)のときには、S式の数式表現を作って返します。
\end{frame}

\subsection{べき乗の微分の処理を追加する}
\begin{frame}[fragile]{べき乗の微分を追加する(1)}
 SICPの練習問題2.56にあるのですが、べき乗の微分を追加してみましょう\\
 ($a^x$を$x$で微分するのではなく、$x^n$を$x$で微分するやつです)
  \begin{formula}{べき乗の微分の公式}
  $(x^n)' = nx^{n-1}$
 \end{formula}

べき乗の演算子を「\texttt{**}」にします。
\begin{lstlisting}[language={scheme},mathescape=true]
  (define (exponentiation? exp) ;; 先頭が**
    (and (pair? exp) (eq? (car exp) '**)))
  
  (define (make-exponent a1 a2)
    (cond ((=number? a1 0) 1) ;; 簡単化規則(1)
          ((=number? a2 1) a1);; 簡単化規則(2)
          (else (list '** a1 a2))))
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{べき乗の微分を追加する(2)}
\begin{lstlisting}[language={scheme},mathescape=true]
  (define (exponent exp) ;; 指数部を取り出す
    (caddr exp))
  
  (define (base exp) ;; 基数部を取り出す
    (cadr exp))
\end{lstlisting}
 あとはderiv関数に以下の処理を加えます。
\begin{lstlisting}[language={scheme},mathescape=true]
  ((exponentiation? exp)
   (make-product
    (make-product
      (exponent exp) ;; 指数部(n)が前に出る
      (make-exponent
        (base exp)
        (- (exponent exp) 1))) ;; 指数部は1を引く
    (deriv (base exp) var))) ;; 基数部も微分
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,shrink=35]{べき乗の微分を追加する(3)}
 べき乗の処理を加えたderiv関数
 \begin{lstlisting}[language={scheme}]
(define (deriv exp var)
  (cond ((number? exp) 0) ;; 数値?
        ((variable? exp) ;; 変数?
         (if (same-variable? exp var) 1 0)) ;; 同じ変数?
        ((sum? exp) ;; 和の微分 再帰しています
         (make-sum (deriv (addend exp) var)
                   (deriv (augend exp) var)))
        ((product? exp) ;; 積の微分 これも再帰しています
         (make-sum
          (make-product (multiplier exp)
                        (deriv (multiplicand exp) var))
          (make-product (deriv (multiplier exp) var)
                        (multiplicand exp))))
        ((exponentiation? exp) ;; べき乗の処理
         (make-product
          (make-product
           (exponent exp) ;; 指数部(n)が前に出る
           (make-exponent (base exp)
                          (- (exponent exp) 1))) ;; 指数部は1を引く
          (deriv (base exp) var))) ;; 基数部も微分
        (else ;; それ以外はエラーです
         (error "unknown expression type -- DERIV" exp))))
 \end{lstlisting} 
 こんなの括弧が見えなくなればpythonですよね \\
 もう皆さんはだいぶ括弧が見えなくなっていますよね \\
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{べき乗の微分の実行結果}
\begin{lstlisting}[language={scheme},mathescape=true]
gosh> (deriv '(** x 2) 'x)
(* 2 x) ;; $f(x) = x^2$を微分すると、$\frac{df(x)}{dx} = 2x$

gosh> (deriv '(** x 3) 'x)
(* 3 (** x 2)) ;; $f(x) = x^3$を微分すると、$\frac{df(x)}{dx} = 3x^2$
\end{lstlisting}
\end{frame}

\subsection{まとめ}
\begin{frame}[fragile]{まとめ}
 \begin{itemize}
  \item 記号微分はLispだと原理的にはこんなに簡単
  \item べき乗のサポートでもわかるとおり、SICPのプログラミングプロセスは
        抽象化がメイン
  \item 抽象化を進めた関数でプログラミングをしておくと拡張がきれい
  \item 抽象化は非常に強力な考え方で、SICPでマスターできるとてもよいもの
  \item 抽象化はSICPを勉強しなくてもマスターしたほうがいい
  \item しかし記号微分の拡張というのは、ある程度の範囲に収まるから
        きれいに書けたのかもしれない
        (顧客要望でとんでもない拡張をする必要はたぶんない)
  \item 結局きれいなプログラムというのはその問題をよくわかっている、
        あるいはとんでもない要望がない、からできるものではないか?
 \end{itemize}
\end{frame}

\section{数式処理ソフト:Maxima}
\begin{frame}{MaximaとCommon LispとiMaxima(1)}
 \begin{columns}[totalwidth=\textwidth]
  \begin{column}[t]{0.60\textwidth}
 \begin{itemize}
  \item Maximaは有名な数式処理ソフト(Common Lispで書かれています)
  \item iMaximaはEmacs用のモード
  \item 出力を\LaTeX{}に通して画像にしているのできれい
  \item 入力はMaximaのまま 
  \item 数値計算もグラフも使える
  \item 電卓を使うのをやめて、Maximaか表計算ソフトを使おう
  \item 計算式は一部「計算機基礎A - Maxima 入門 (2)」
  より引用しました。
 \end{itemize}
  \end{column}
  \begin{column}[T]{0.35\textwidth}
   {\footnotesize iMaxima}\\
   \includegraphics[width=\textwidth]{/home/keiichi/Dropbox/KansaiLispUsers/06/iMaxima.png}\\
   {\footnotesize \url{http://www.cc.kyoto-su.ac.jp/~mtkg/lecture/comp_A/2012/maxima_02.html}}
  \end{column}
 \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{MaximaとCommon LispとiMaxima(2)}
 \begin{columns}[totalwidth=\textwidth]
  \begin{column}[t]{0.40\textwidth}
   {\footnotesize iMaxima}\\
   \includegraphics[width=\textwidth]{/home/keiichi/Dropbox/KansaiLispUsers/06/iMaxima2.png}
   {\footnotesize コンソールのMaxima}\\
   \includegraphics[width=\textwidth]{/home/keiichi/Dropbox/KansaiLispUsers/06/Maxima.png}
  \end{column}
  \begin{column}[T]{0.47\textwidth}
   これはiMaximaの機能ではなく、Maxima自体の機能だと思いますが、gnuplotに通してグラフも描画できます。
   \includegraphics[width=0.85\textwidth]{/home/keiichi/Dropbox/KansaiLispUsers/06/gnuplot.pdf}\\
   例は「数式処理ソフトMaxima」\url{http://www.kn-makkun.com/MakkunWp/maxima.html}より
   引用しました。
  \end{column}
 \end{columns}
\end{frame}

\section{iPadのMathStudioの紹介}
\begin{frame}{iPadのMathStudioの紹介}
  iPhone/iPadにMathStudioという数学アプリがあります
 \vspace*{2mm}
 \begin{columns}[totalwidth=\textwidth]
  \begin{column}[T]{0.43\textwidth}
   もちろん微分もできます
   \vspace*{2mm}
   \fbox{\includegraphics[width=0.95\textwidth]{/home/keiichi/Dropbox/KansaiLispUsers/06/mathstudio2.png}}
  \end{column}
  \begin{column}[T]{0.43\textwidth}
   グラフも描画できます。おもしろいのはグリグリ動かせるんですよね
   \vspace*{2mm}
   \fbox{\includegraphics[width=0.95\textwidth]{/home/keiichi/Dropbox/KansaiLispUsers/06/mathstudio1.png}}
  \end{column}
 \end{columns}
\end{frame}

\section{SICPの紹介}
\begin{frame}{SICP}
 \begin{columns}[totalwidth=\textwidth]
  \begin{column}[t]{0.60\textwidth}
   \begin{itemize}
    \item すばらしい教科書・入門書
    \item 日本語の翻訳もいいのが手に入る {\small \url{http://vocrf.net/docs_ja/jsicp.pdf}}
    \item 練習問題を解かないと価値がすごく下がる
    \item 時間のあるとき(大学生のときとかね)にやっといたほうがいい本だと思います
   \end{itemize}
  \end{column}
  \begin{column}[T]{0.35\textwidth}
   \includegraphics[width=\textwidth]{/home/keiichi/Dropbox/KansaiLispUsers/06/sicp.jpg}
  \end{column}
 \end{columns}
\end{frame}

\end{document}
